\chapter{Nyilvános kulcsú titkosítás}
%------------------------------------------------------------------------------
\begin{algorithm}[H]
  \caption{Hatványozás}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Require{$a$ és $b$ pozitív egészek.}
    \Ensure{$a^{b}$.}
    \Procedure{Hatványoz}{$a, b$}
      \State$d\gets a$
      \State Legyen $\left\langle
        b_{k}, b_{k-1}, \ldots, b_{0}\right\rangle$ $b$ bináris alakja.
      \If{$b_{0}=0$}
        \State$e\gets 1$
      \Else
        \State$e\gets a$
      \EndIf
      \For{$i\gets 1, i\le k, i\gets i+1$}
        \State$d\gets d\cdot d$
        \If{$b_{i}=1$}
          \State$e\gets d\cdot e$
        \EndIf
      \EndFor
      \State\Return{$e$}
    \EndProcedure
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}
%------------------------------------------------------------------------------
\begin{algorithm}[H]
  \caption{Moduláris hatványozás}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Require{$a$ és $b$ pozitív egészek.}
    \Ensure{$a^{b}\mod{n}$.}
    \Procedure{Hatványoz}{$a, b$}
      \State$d\gets a$
      \State Legyen $\left\langle b_{k}, b_{k-1}, \ldots, b_{0}\right\rangle$
        $b$ bináris alakja.
      \If{$b_{0}=0$}
        \State$e\gets 1$
      \Else
        \State$e\gets a$
      \EndIf
      \For{$i\gets 1, i\le k, i\gets i+1$}
        \State$d\gets d\cdot d\mod n$
        \If{$b_{i}=1$}
          \State$e\gets d\cdot e\mod n$
        \EndIf
      \EndFor
      \State\Return{$e$}
    \EndProcedure
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Euklideszi és bővített euklideszi algoritmus}
A feladat olyan $x$ és $y$ egész együtthatók kiszámítása, amelyekre
$d=\lnko{\left(a, b\right)}=ac+by$.
\begin{mylemma}
  Ha $d\mid a$ és $d\mid b$, akkor $d\mid s\left(ax + by\right)$ minden $s, x,
  y$ egészre.
\end{mylemma}
\begin{mylemma}
  Ha $a\mid b$ és $b\mid a$, akkor $a=b$.
\end{mylemma}
\begin{mylemma}
  Ha $a$ és $b$ valamelyike nem 0, akkor $\lnko{\left(a, b\right)}$ az
  $\left\{ax+by\colon x, y\in\mathbb{Z}\right\}$ halmaz legkisebb pozitív
  eleme.
\end{mylemma}
\begin{mylemma}
  Tetszőleges nemnegatív egész $a$ és pozitív egész $b$ számokra
  $\lnko{\left(a, b\right)}=\lnko{\left(b, a\mod{b}\right)}$.
\end{mylemma}
\begin{algorithm}[H]
  \caption{Bővített euklideszi algoritmus}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Require{$a$ és $b$ pozitív egészek.}
    \Ensure{$\left(d, x, y\right)$ hármas, ahol $d=\lnko{\left(a, b\right)}$ és $d=ax+by$.}
    \Procedure{BővítettLNKO}{$a, b$}
      \If{$b=0$}
        \State\Return{$\left(a, 1, 0\right)$}
      \Else
        \State$\left(d, x, y\right)\gets\Call{BővítettLNKO}{b, a\mod{b}}$
        \State\Return{$\left(d, y, x-\frac{a}{b}y\right)$}
      \EndIf
    \EndProcedure
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Lineáriskongruencia-megoldó}
Az $e$ elem inverzének megtalálásához meg kell oldanunk egy lineáris
kongruenciát. Általános feladat az, hogy oldjuk meg az $ax\equiv b\mod{n}$
egyenletet.

Jelölje $G{\left(a\right)}$ az a elem által generált additív részcsoportját
$\mathbb{Z}_{n}$-nek. Tehát $G{\left(a\right)}=\left\{ax\mod{n}\colon
x\in\mathbb{N}^{+}\right\}$. A megoldandó kongruenciának akkor és csak akkor
van megoldása, ha $b\in G{\left(a\right)}$.
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Miller--Rabin-prímteszt}
A prímteszt két lépésből áll.

Egyrészt véletlenül választott $a$ értékekre ellenőrzi, hogy a vizsgált szám
$a$ alapú álprím-e, továbbá megvizsgálja, hogy van-e nemtriviális négyzetgyöke
1-nek$\mod{n}$.

A második részbeli elutasítás helyessége az alábbi tételen alapul.
\begin{mytheorem}
  Ha $p$ páratlan prím, akkor az $x^{2}\equiv 1\mod{p}$ kongruenciának, csak
  két megoldása van$\mod{p}$, az $x=1$ és az $x=-1$.
\end{mytheorem}
\begin{mydefin}
  Az $x$ szám az 1 nemtriviális négyzetgyöke$\mod{n}$, ha megoldása az
  $x^{2}\equiv 1\mod{n}$ kongruenciának, és nem egyezik meg a triviális $-1$, 1
  négyzetgyökökkel.
\end{mydefin}
\begin{mycorol}
  Ha az 1-nek létezik nemtriviális négyzetgyöke$\mod{n}$, akkor az $n$
  összetett szám.
\end{mycorol}
\begin{mytheorem}
  Legyen $n>2$ páratlan egész, $s$ pedig pozitív szám. Ekkor a
  Miller--Rabin-teszt tévedési valószínűsége legfeljebb $2^{-s}$.
\end{mytheorem}
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{RSA-algoritmus}
\begin{enumerate}
  \item Vegyünk véletlenszerűen két különböző prímszámot, $p$-t és $q$-t.
  \item Legyen $n=pq$.
  \item Vegyünk egy olyan kis páratlan $e$ számot, amely relatív prím
    $\phi{\left(n\right)}=\left(p-1\right)\left(q-1\right)$-hez.
  \item Keressünk egy olyan $d$ számot, amelyre $ed\equiv
    1\mod{\phi{\left(n\right)}}$.
  \item A nyilvános kulcs a $P=\left(e, n\right)$ pár lesz.
  \item A titkos kulcs az $S=\left(d, n\right)$ pár lesz.
\end{enumerate}

Ebben a sémában az elküldhető üzenetek halmaza $M\in\mathbb{Z}_{n}=\left\{0, 1,
\ldots, n-1\right\}$. A kódolás a $P=\left(e, n\right)$ nyilvános kulccsal:
$P\left(M\right)=M^{e}\mod{n}$. A dekódolás a titkos kulccsal:
$S\left(C\right)=C^{d}\mod{n}$.
